\chapter{Beveztés}

A gépi tanulás témája a dolgozat írásának pillanatában már a mainstream média felületeken is jelentős hírértékkel bír. Azzal, hogy figyelmet kapott a hétköznapokban mind szakmai és kevésbé a számítástudományokkal foglalkozó fórumokon is témaként megjelent. A diploma dolgozat témaválasztása mégsem ez a figyelem motiválta, a gondolat már jóval a munka megkezdése előtt megszületett. Személy szerint a gépi tanulás iránti érdeklődésnek kezdete jóval az általános figyelem megjelenése előttre tehető. Első körben, első vagy előző tanult szakmai karrierem kapcsán témaként az épületek energetikai szabályozásának lehetősége gépi tanulás képességeinek kihasználásával, foglalkoztatott. Ehhez az érdeklődéshez azonban nem kapcsolódott elmélyült ismeret sem elméleti sem gyakorlati szinten sem.
Ezeket a hiányosságokat gondoltam pótolni a dolgozat témaválasztásakor, mert a dolgozat lehetőséget ad a gépi tanulás, legalább alapjainak, részletesebb megismerésére. Ezt a tudást hasznosnak gondolom szakmai karrierem során, főleg annak fényében, hogy a gépi tanulásra olyan vállalatoknál is tényezőként tekintenek, ahol ez korábban fel sem merült.
A megvalósításra választott tőkepiacok területe több tényező miatt került képbe. Első, hogy az épület energetika témakör feldolgozásához nem áll rendelkezésre elég adat. Jelen szakmai pozíciómban van szerencsém a területtel foglalkozni, de látszik, hogy az adatgyűjtés (IoT) is gyerekcipőben jár még. Ha rendelkezésre is állnának korábbi adatok a megvalósítás is éveket venne igénybe figyelembe véve az épület energetikára jellemző ciklusokat. A tőkepiacok viszont rendelkeznek ezekkel a hisztorikus adatokkal és az eredményesség mérési is azonnali lehet az időbeli függetlenség miatt és az adatsűrűség miatt is. Magán a tőkepiac területén is van annyi tapasztalatom, korábbi szakmai pozíciók, illetve személyes befektetések kapcsán, hogy könnyű legyen vele azonosulni. Implementálni lehessen a tőkepiacon felmerülő kérdéseket a gépi tanulás szemszögéből. Továbbá a tőkepiacokon keresztül megfogható, ha áttételesen az emberi viselkedés témája is, mely számomra, korábbi vállalati vezetőként a témában elmerülve, egyre érdekesebb terület volt. Ez utóbbi téma csak néhány mondatban kerül elő a dolgozat során, de számomra, a jövő szempontjából mindenképpen hasznosnak és érdekesnek tapasztalatnak gondolom a dolgozat eredményeit.
